\section{Entwicklungsländer und Entwicklungszusammenarbeit}

\subsection{Strukturmerkmale von Industrie- und Entwicklungsländern}
\subsubsection*{Wirtschaftliche Einteilung}
Der Weltentwicklungsbericht (World Development Report) ist ein jährlich erscheinender Bericht der Weltbank, der die Entwicklung aller Länder beleuchtet. Der WDR hat jedes Jahr ein spezifisches Thema und teilt Länder in die nachfolgenden Kategorien ein. Als Messgrösse dient das BNE\footnote{Bruttonationaleinkommen (auch Bruttosozialprodukt) misst den Wert aller im Inland produzierten Güter und Dienstleistungen} pro Kopf
\begin{flushleft}
	\begin{tabular}{p{1cm} p{13cm}}
		HIC & \textcolor{gray}{High Income Countries} Länder mit hohem Einkommen. \\
		UMC & \textcolor{gray}{Upper Middle Income Countries} Länder mit mittlerem Einkommen, obere Einkommenskategorie. \\
		LMC & \textcolor{gray}{Lower Middle Income Countries} Länder mit mittlerem Einkommen, untere Einkommenskategorie. \\
		LIC & \textcolor{gray}{Low Income Countries} Länder mit niedrigem Einkommen.
	\end{tabular}
\end{flushleft}

Da zwischen den Entwicklungsländern starke Unterschiede herrschen, werden diese in zwei Gruppen unterteilt.
\begin{flushleft}
	\begin{tabular} {p{1cm} p{13cm}}
		NIC & \textcolor{gray}{Newly Industrialized Countries} Länder mit einem überdurchschnittlichen Wachstum, starker Industrie und einer hohen Produktivität. Jedoch mit einem tiefen Lohnniveau. \\
		LDC & \textcolor{gray}{Least Developed Countries} Am wenigsten entwickelten Länder am Ende des WDR.
	\end{tabular}
\end{flushleft}

\subsubsection*{Index des menschlichen Entwicklungsstandards}
Ein Entwicklungsindex neben dem WDR ist der Human Development Index (HDI) der UNO. Er gibt einen verlässlicheren und aufschlussreicheren Einblick in die Lebenssituation der jeweiligen Bevölkerung als der WDR. Der HDI enthält drei zentrale Komponenten:
\begin{itemize}
	\item Lebenserwartung
	\item Bildung
	\item Lebensstandard (Der Lebensstandard wird in BNE pro Kopf gemessen)
\end{itemize}
Vergleiche von Entwicklungs- und Industrieländern verwenden naturgeografische, wirtschaftliche, politische, kulturelle und gesellschaftliche Merkmale.

\subsection{Entwicklungstheorien und -strategien}
Entwicklungstheorien gehen entweder von endogenen oder exogenen Ursachen aus für die heutigen Probleme aus. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Endogene Theorien} gehen davon aus, dass die heutigen Probleme der Länder durch innere Umstände (Korruption, marode Infrastruktur) entstehen.
	\item \textbf{Exogene Theorien} gehen davon aus, dass die heutigen Probleme durch Faktoren ausserhalb der Länder entstehen. Konkret damit gemeint ist, die Ausbeutung der Industrieländer.
\end{itemize}

\newpage

Wichtige Entwicklungstheorien sind:
\begin{flushleft}
	\begin{tabular} {p{3.5cm} p{10.5cm}}
		\textbf{Modernisierungs\-theorie} & Die Grundlage der Modernisierungstheorie ist die Idee, dass alle Länder (Industrie- wie Entwicklungsländer) sich \textbf{in die selbe Richtung entwickeln}. Entwicklungsländer einfach langsamer. Sie empfiehlt daher, in den Entwicklungsländern das politische und rechtliche System zu modernisieren, das Bildungswesen zu fördern und die wirtschaftlichen Bedingungen zu verbessern. \par
		Kritik an der Theorie:
		\begin{itemize}
			\item Die westeuropäische Modernisierung sei ein einzigartiger Prozess gewesen und lässt sich nicht universell anwenden.
			\item Die Modernisierungstheorie erklärt die schneller Entwicklungsgeschwindigkeit der Industrieländer nicht, sie wird einfach angenommen.
		\end{itemize} \\
		\textbf{Dependenztheorie} & Die Dependenztheorie geht davon aus, dass die Ursache für die Unterentwicklung der Entwicklungsländer, ihre \textbf{Abhängigkeit von den Industrieländer} sei. Das heutige Welthandelssystem halte absichtlich einen grossen Bevölkerungsteil der Entwicklungsländer in der Armut. \par
		Kritik an der Theorie:
		\begin{itemize}
			\item Die Theorie habe grosse Lücken, z.B. warum konnten Industrieländer die Entwicklungsländer überhaupt unterwerfen?
			\item Endogene Entwicklungshindernisse würden ganz missachtet werden und die Unterentwicklung allein auf endogene Ursachen geschoben werden.
		\end{itemize}
	\end{tabular}
\end{flushleft}
Verschiedene Entwicklungsstrategien versuchen, einen Weg aus der Unterentwicklung zu schaffen. Man versucht Wachstum durch Integration in die liberale Weltwirtschaft, die \glqq Neue Weltwirtschaftsordnung\footnote{Die \textbf{Neue Weltwirtschaftsordnung} ist eine Denkschule; in der, neben der wirtschaftlichen Integration der Entwicklungsländer, eine verstärkte Regelung dieser, sowie mehr Rechte für sie gefordert wird.}\grqq{}, eine eigenständige Entwicklung (selektive Abkopplung) oder durch die Entwicklungsstrategie von OECD und UNO (Millennium-Entwicklungsziele) zu schaffen. \\
Ersten drei Millennium-Entwicklungsziele:
\begin{enumerate}
	\item Beseitigung der extremen Armut und des Hungers.
	\item Verwirklichung der allgemeinen Grundschulbildung.
	\item Förderung der Gleichstellung der Geschlechter und Ermächtigung der Frauen.
\end{enumerate}

\subsection{Entwicklungszusammenarbeit}
Bei der Entwicklungszusammenarbeit werden drei Formen unterschieden:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Multilaterale Entwicklungszusammenarbeit:} Eine Gruppe von Ländern unterstützt mehrere Entwicklungsländer.
	\item \textbf{Bilaterale Entwicklungszusammenarbeit:} Ein Land unterstützt gezielt ein anderes Land.
	\item \textbf{Private Unterstützung:} Eine private Organisation unterstützt gezielt Projekte in einem Entwicklungsland. Solche Organisationen ist von staatlicher Kontrolle unabhängig und werden deswegen nichtstaatliche Organisationen genannt.  
\end{itemize}

Die staatliche Entwicklungszusammenarbeit in der Schweiz wird von der DEZA und des SECO koordiniert und durchgeführt.\par
Die Liste der politischen Kritik an Entwicklungszusammenarbeit ist lang. Während die einen bemängeln, dass sie zu beschränkt sei, wollen sie andere sie komplett abschaffen. \par
